\chapter{Aspekte}\label{cha:aspekte} 

\section{Was sind Aspekte}\index{Aspekt}
Ein Aspekt ist eine Formulierung, die eine einzigartige oder bemerkenswerte Eigenschaft der Sache oder Person beschreibt, zu der sie gehört. Wenn du Schicksal-Punkte ausgeben oder zurückbekommen möchtest, geht das am besten, indem du Aspekte einsetzt oder sie gereizt werden. Außerdem beeinflussen Aspekte die Geschichte, weil sie dir Gelegenheit geben, einen Bonus für deinen Charakter zu bekommen.

\section{Aspekte einsetzen}
\subsection{Aspekt anwenden}\label{sec:aspektAnwenden}
Die wichtigste Art, wie die du deine Aspekte verwendest, ist sie einzusetzen. Das kannst du jederzeit tun, wenn du in einer Situation den Eindruck hast, dass einer deiner Aspekte deinem Charakter von Nutzen ist.
Um deinen Aspekt einzusetzen, musst du erklären, warum der Aspekt relevant ist und einen Schicksal-Punkt ausgeben. Die Verwendung eines Aspekts sollte sinnvoll sein, oder du solltest sie so kreativ zu beschreiben können, dass sie dadurch sinnvoll wird. Dann kannst du einen der folgenden Vorzüge auswählen:
\begin{itemize}
	\item +3 auf deine aktuelle Fertigkeitsprobe (muss vorher angesagt werden)
	\item noch einmal Würfeln
	\item +2 auf die Probe eines anderen Charakters, wenn dies die Situation und der Aspekt zulassen (muss vorher angesagt werden)
\end{itemize}
Für die zusätzlichen Punkte musst du dich vor dem Wurf entscheiden. Wenn du erneut würfelst, zählt das zweite Ergebnis. Du kannst mehrere Aspekte bei einem einzigen Wurf einsetzen, aber du kannst denselben Aspekt bei einem Wurf nicht mehr als einmal einsetzen.

\subsection{Mit Aspekten Fakten schaffen}\index{Aspekt!Fakten}\label{sec:gfakten}
Du kannst einen Aspekt auch einsetzen, um einen Fakt in eurer Geschichte zu schaffen. Du übernimmst in diesem Augenblick kurz die Kontrolle über die Spielwelt und erschaffst ein neues Detail, das dir oder deinen Mitspielern nützt. Dies ist nicht mit einer Probe verbunden,kostet dich aber trotzdem einen Schicksal-Punkt. Du könntest z. B. deinen Aspekt Szenekenntnis einsetzen und festlegen, dass eine geheime Organisation eine Untergruppe in der Stadt hat, in der sich eure Charaktere gerade befinden.
Das Erschaffen von Fakten ist stark auf den Aspekt ausgerichtet, den du einsetzt. 
Wenn du Fakten schaffst, unterliegt dies den gleichen Einschränkungen wie die Ausgabe eines Schicksal-Punktes für kleinere Fakten. Der Spielleiter kann sein Veto einlegen, sollte sich dies aber gründlich überlegen. Normalerweise verfolgen Spieler einen bestimmten Zweck damit, wenn sie einen Fakt schaffen.
\begin{commentbox}{Beispiel}
	Djego geht dem Gerücht nach, dass ihm ein lokaler Journalist bei einer heißen Spur helfen könnte. Als er im Zeitungsbüro nachfragt, weist man ihn ab. Es scheint so, als würde der Journalist bedroht. Jetzt versucht er, sich zu schützen, indem er mit niemandem spricht. Peter will seinen Aspekt "Meine geliebte Ehefrau starb bei einem Unfall mit Fahrerflucht" einsetzen, um einen Fakt zu schaffen.
	Er erklärt, dass der Journalist damals über den Unfall berichtete, die beiden sich daher kennen und sich sympathisch fanden.
	Obwohl der Spielleiter dieses Detail nicht geplant hatte, stimmt er Peters Beschreibung des Fakts zu, weil dies einen guten Blick auf den Charakterhintergrund wirft. Peter bezahlt den Schicksal-Punkt. Später spielt der SL den Journalisten, der Djego wiedererkennt und ihm deshalb auch helfen wird.
\end{commentbox}

\subsection{Dem Tod entgehen}
Ihr habt die Möglichkeit für 1 Schicksalspunkt und einen passenden Aspekt den Tod eures Charakters zu umgehen.

\subsection{Einen Aspekt Reizen}\index{Aspekt!Reizen}
Genau wie du können auch Nichtspielercharaktere Aspekte verwenden, um das Verhalten deines Charakters zu beeinflussen. Der Spielleiter kann deine Aspekte ausnutzen, um deinen Charakter zu einer bestimmten Aktion zu zwingen. Das stellt in der Regel einen Nachteil für ihn oder sie dar. Wir nennen das „den Aspekt Reizen“.
Der Spielleiter kann deine Aspekte reizen, um eine Komplikation zur Probe hinzuzufügen oder den automatischen Misserfolg einer Aktion herbeizuführen. Das Reizen von Aspekten klingt erst einmal nach einer schlechten Sache für dich, aber dadurch könnt ihr, wenn du das Reizen zulässt, einen Schicksal-Punkt bekommen.
\begin{commentbox}{Beispiel}
	Der Spielleiter lässt Jimmy, den kleinen Verbrecher, einen Fluchtversuch wagen, genau wie Peter es gefordert hatte. Jimmy wirft den Tisch um und schiebt sich an Djego vorbei durch die Tür. Peter weiß, dass seine Verstärkung auf der Rückseite des Pubs Wache schiebt, daher verfolgt er Jimmy selbst nach vorn. Jimmy ist jung und flink, und Der Spielleiter reizt Djegos „Ich bin zu alt für diesen Scheiß“-Aspekt. Sie schiebt einen Schicksal-Punkt in Peters Richtung und schlägt vor, dass Djego nur zwei Runden Zeit hat, um Jimmy zu fangen. Dann muss er, ganz außer Atem, aufgeben. Peter lässt sich reizen und erhält den angebotenen Schicksal-Punkt. Es wird sich schon noch eine Möglichkeit ergeben Jimmy einzubuchten...
\end{commentbox}

\subsubsection{Eigene Aspekte freiwillig Reizen}
Dein Spielleiter muss sich um ziemlich viele Dinge gleichzeitig kümmern und hat vielleicht nicht immer alle Aspekte deines Charakters im Kopf. Manchmal weißt du besser als dein Spielleiter und siehst die Gelegenheit, dass einer deiner Aspekte gereizt werden kann. Mach ihn darauf aufmerksam – er kann zustimmen oder mit einer kurzen Erklärung ablehnen. Wenn er zustimmt, bekommt die Gruppe einen Schicksal-Punkt.

\subsubsection{Dem Reizen widerstehen}
Wenn du nicht willst, dass ein Aspekt gereizt wird, kannst du dich weigern. Das kostet euch aber einen Schicksal-Punkt (anstatt euch einen einzubringen).
\begin{commentbox}{Beispiel}
	Alison hat den Aspekt „Steckt ihre Nase in Dinge, die sie nichts angehen“. Sie ist einem Verdächtigen in ein Kellergewölbe gefolgt und hört den vielstimmigen Gesang eines dunklen Kultes, der gerade ein Ritual vollzieht. Der Spielleiter hat zuvor durchblicken lassen, dass diese Leute ziemlich gefährlich sind, aber Alison steckt eben ihre Nase gerne in Dinge, die sie nichts angehen, und der Spielleiter bietet Hanna einen Schicksal-Punkt an, wenn Alison sich allein und ohne Unterstützung ihrer Freunde in Lebensgefahr begibt. Hanna ist das zu riskant, und sie widersteht dem Reizen. Dafür muss sie allerdings einen Schicksal-Punkt abgeben.
\end{commentbox}

\subsubsection{Eskalieren lassen}
Der Spielleiter kann das Reizen auch eskalieren lassen. Das ist eine optionale Regel, die nur an einem Wendepunkt in der Geschichte deines Charakters verwendet werden sollte: Wenn du dich nicht reizen lassen willst, kann der Spielleiter dir zwei Schicksal-Punkte anbieten. Wenn du akzeptierst, musst du keinen Schicksal-Punkte zahlen und ihr erhaltet stattdessen sogar zwei. Willst du dich immer noch nicht reizen lassen, müsst ihr aber selbst zwei Schicksal-Punkte zahlen.

\section{Schub}\index{Schub}
Ein Schub ist wie ein Aspekt, nur das er sehr kurz hält, meist nur für eine Szene bzw einen Augenblick.

\subsection{Schübe sind keine Aspekte}
Ein Schub ist kein vollständiger, „ausgewachsener“ Aspekt – du kannst ihn nicht reizen, du kannst ihn nicht als Voraussetzung für Extras benutzen, er kann nicht mit einem Schicksal-Punkt erneut eingesetzt werden und du kannst mit ihm auch keine anderen Dinge tun, die einen Aspekt beeinflussen oder die von einem Aspekt beeinflusst werden: Du kannst ihn nicht gegen den Charakter einsetzen, der mit ihm verbunden ist.

\section{Was ist ein guter Aspekt?}\index{Aspekt!Erklärung}
Es kann ziemlich einfach sein, sich einen Aspekt auszudenken. Aber es ist schon ein bisschen schwieriger, Aspekte zu finden, die sich Einsetzen, Ausnutzen und Reizen lassen!
Aspekte haben im Spiel eine Reihe von Aufgaben. Ein guter Aspekt ist einer, der alle erfüllt.

\subsection{Ist er packend?}
Ein Aspekt sollte etwas darüber sagen, wie dein Charakter in die Welt passt. Er kann als Aufhänger für eine Geschichte dienen: Ein bestimmter Nebencharakter, eine Organisation oder ein Ereignis aus der Vergangenheit – irgendetwas oder -jemand, der für deinen Charakter wichtig ist oder der ihn geformt hat.
\begin{commentbox}{Beispiel}
	Peter will einen Aspekt haben, der Djego als hervorragenden Arzt zeigt. Anstatt einfach den Aspekt Arzt oder Ausgebildeter Arzt zu wählen, nimmt er Ausgebildet von Dr. House.
	Der Name kommt von einer TV Serie. Der Arzt dort löst quasi jeden Fall. Peter zeigt, dass sein Charakter vom Besten unterrichtet wurde und er somit ein kluger, aufmerksamer und hervorragender Arzt ist. Besser noch, er führt so eine Nebenfigur ein, die der Spielleiter verwenden könnte, um Djego in eine Geschichte zu verwickeln oder Peter kann ihn mit Hilfe seines Aspekts auftauchen lassen.
\end{commentbox}

\subsection{Kann er eingesetzt werden?}
Um zu sehen, ob dein Aspekt im Spiel eingesetzt werden kann, solltest du versuchen, zwei oder drei verschiedene Situationen zu finden, in denen du ihn benutzen kannst.
Wenn es dir schwerfällt, mehr als eine Situation zu finden, dann ist der Aspekt zu eng fokussiert.
\begin{commentbox}{Beispiel}
	"Sagt zu einem Drink nicht Nein" scheint weitgehend eine Schwäche zu sein. Aber Peter kann ihn auch benutzen, um mit der Flasche Whisky, die Djego immer bei sich hat, einen Nichtspielercharakter zu bestechen oder sich einen Molotow-Cocktail zu bauen.
	Er könnte auch eingesetzt werden, um eine Personen-Probe zu steigern, weil Djego alle Pubs und Bars in der Gegend kennt – auch jene, die ein Verdächtiger regelmäßig besucht. Ebenso könnte der Aspekt eine Heimlichkeit-Probe verbessern, um bei einer Observierung in einer Bar unentdeckt zu bleiben.
\end{commentbox}

\subsection{Kann er gereizt werden?}
Ein guter Aspekt ist wie ein zweischneidiges Schwert. Er gibt dir unter bestimmten Umständen einen Vorteil, und behindert dich in anderen. In manchen Situationen bringt er dir Schicksal-Punkte ein, in anderen Situationen kostet er dich Schicksal-Punkte.
Wenn der Aspekt gereizt wird, sollte das deinen Charakter in interessante Situationen bringen. Wenn du akzeptierst, dass einer deiner Aspekte gereizt wird, führt das häufig zu einer spannenderen Geschichte.
\begin{commentbox}{Beispiel}
	Djegos Aspekt „Ich will Ergebnisse!“ könnte gereizt werden, um ihn dazu zu bringen, die zweifelhafte Aussage eines Verbrechers zu akzeptieren, damit er schneller jemanden verhaften kann – auch wenn Peter weiß, dass die Aussage wahrscheinlich falsch ist und ihn in Schwierigkeiten mit einem lokalen Bandenchef bringen wird.
	Peter könnte seinen Aspekt selbst reizen und erklären, dass Djego einem Verdächtigen Beweise unterschiebt, um eine Verurteilung zu erreichen. Dabei ist ihm aber klar, dass die Täuschung früher oder später auffliegen und Djego in Schwierigkeiten bringen wird.
\end{commentbox}
Wenn du keinen Aspekt findest, den man einsetzen und reizen kann, dann gib deinem Charakter einige Aspekte, die man nur einsetzen kann, und einige, die nur gereizt werden können. Das Verhältnis zwischen diesen Aspekten sollte ausgewogen sein.

\section{Mach hin und diskutier später}
Deine Aspekte sollten kurz sein – eingängige Phrasen und keine Absätze oder Textpassagen. Allerdings bedeutet die Kürze eines Aspekts auch, dass manche Dinge unausgesprochenen bleiben. Du solltest dann erklären, was du dir dabei denkst, damit dein Spielleiter auch die genaue Bedeutung des Aspekts versteht.
\begin{commentbox}{Beispiel}
	Der Spielleiter ist mit den Dr. House TV-Serien nicht vertraut. Peter erklärt ihr, was es bedeutet, wenn jemand von Dr. House ausgebildet wurde.
\end{commentbox}
Aspekte sind außerdem eine Möglichkeit zu zeigen, was du gerne im Spiel sehen willst. Wenn du den Aspekt "todesmutig" nimmst, dann willst du Geschichten erleben, in denen dein Charakter ständig in lebensbedrohliche Situationen gerät.
Als Spielleiter solltest du besonderes Augenmerk auf die Aspekte der Spieler-Charaktere legen, weil sie dich darüber informieren, was deine Spieler erleben wollen.

\section{Beispielaspekte}\index{Aspekt!Beispiele}
\begin{itemize}
	\item Immer in Eile
	\item „Aber bei mir funktioniert das!“
	\item Neugier ist der Katze Tod.
	\item „Kenne ich dich nicht von irgendwoher?“
	\item Immer der Erste
	\item Ein Mädchen in jedem Hafen
	\item Herz aus Gold
	\item Mir geht eine Lüge leicht von der Zunge
	\item Traue keinem, der dir nicht in die Augen schauen kann
	\item Merkwürdige Zufälle
	\item Ein Paparazzo verfolgt jeden meiner Schritte
	\item Mucksmäuschenstill
	\item Rücksichtlos, wenn er seinen Spaß hat
	\item Will etwas beweisen
	\item „Wir brauchen mehr! Viel mehr... und größer!“
	\item „Meine Eltern bezahlen das schon“
	\item „Mein Bauernhof läuft gut“
	\item Kind von Drachentöter Nathaniel
	\item Rechte Hand von König Kruze
\end{itemize}